\documentclass{beamer}

\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[OT4]{fontenc}
\usepackage{beamerthemeshadow}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{url}
\usepackage{listings}
\usepackage{shortcuts}

\beamertemplateballitem
\beamertemplatenumberedballsectiontoc

\hypersetup{%
  pdftitle={Systemy Operacyjne},%
  pdfauthor={Tadeusz Puźniakowski}}

\title[SOP - wykład 10]{Synchronizacja procesów}

\author{Tadeusz Puźniakowski}

\institute{PJATK}
\date{\today}

\newcounter{minisection}
\newcommand{\minisectionframe}[1]{
\frame{
	\begin{center}
	#1
	\end{center}
}}

\newcommand{\smallhref}[1]{{\footnotesize\href{#1}{\url{#1}}}}

\begin{document}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
    \frametitle{Spis treści}
    \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}


\frame{\titlepage}

\section{Wątki i procesy}

\subsection{Pamięć współdzielona}
\begin{frame}[fragile]

    \begin{block}{Obsługa pamięci współdzielonej}
    \begin{verbatim}
// wygenerowanie identyfikatora (opcja)
key_t keyval = ftok(argv[0],1988);
// przygotowanie segmentu pamieci 
int shmid = shmget( keyval, sizeof(mybuffer), 
     IPC_CREAT | 0660 );
// pobranie adresu do segmentu pamieci
b = (mybuffer *)shmat(shmid, 0, 0);
// zwolnienie adresu do segmentu pamieci
shmdt ( b );
// skasowanie segmentu pamieci wspoldzielonej
shmctl ( shmid, IPC_RMID, 0 );
    \end{verbatim}
    \end{block}

\end{frame}

\subsection{Wątki}

\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Wątek -- proces lekki (thread/lightweight process)}
	Wątek współużytkuje sekcję kodu, danych i zasoby przypisane
	do procesu w którym ten wątek się uruchamia.
	
	Unikatowe: ID + licznik rozkazów + rejestry + stos.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Wątek -- proces lekki (thread/lightweight process)}
	\IMG{11cm}{thread}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Wątek użytkownika (user thread)}
    Realizowane poprzez bibliotekę do obsługi wątków. Na przykład biblioteka pthreads (POSIX).
	\end{block}
    \begin{block}{Wątek jądra systemu (kernel thread)}
    Udostępniane bezpośrednio przez system.
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Modele wielowątkowości}
	\BI
	\I Wiele na jeden - wiele wątków użytkownika, jeden wątek jądra
	\I Jeden na jeden - każdy wątek użytkownika to wątek jądra
	\I Wiele na wiele - multipleksowanie wątków użytkownika na mniejszą lub równą liczbę wątków jądra
	\EI
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Wątki POSIX}
\begin{verbatim}
result = pthread_create(&t_id, NULL/*attr*/, 
                         thread_f, &arg);
result = pthread_join(thread, NULL);
\end{verbatim}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Wątki za pomocą OpenMP}
\begin{verbatim}
#pragma omp parallel default(none) 
             private(...) shared(...)
#pragma omp parallel for
omp_get_thread_num
omp_get_num_threads
\end{verbatim}
    \end{block}
\end{frame}

\section{Sekcje krytyczne}
\subsection{Teoria}

\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Problem Producenta i konsumenta}
    Polega to na tym, że jest jeden proces generujący jakieś dane, oraz drugi proces odbierający te dane.
    
    Wygląda banalnie, ale zobaczmy jakie to problemy generuje.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Producent~\cite{silberschwatz}}
    \begin{verbatim}
while(1) {
  while (licznik == ROZMIAR_BUFORA) ;
  bufor[we] = nastProd;
  we = (we + 1) % ROZMIAR_BUFORA;
  licznik++;
}
    \end{verbatim}
	\end{block}
    \begin{block}{Konsument~\cite{silberschwatz}}
    \begin{verbatim}
while(1) {
  while(licznik == 0) ;
  nastKonsum = bufor[wy];
  wy = (wy + 1) % ROZMIAR_BUFORA;
  licznik--;
}
    \end{verbatim}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Co może pójść nie tak?}
    Zastanówmy się nad tym.
    
    (sama idea konsumenta i producenta + jak to przebiega w idealnym świecie)
    
    (problem jaki się pojawia przy zwiększaniu licznika)
	\end{block}
\end{frame}


% \begin{frame}[fragile]
%     \begin{block}{Co może pójść nie tak?}
%     Zobaczmy to na przykładzie programu działającego na 2 wątkach.
% 	\end{block}
% \end{frame}


\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Race condition}
	Sytuacja wyścigu (szkodliwa rywalizacja) --- kilka procesów
	współbieżnie sięga po te same dane i wykonuje na nich operacje.
	\end{block}
    \begin{block}{Race condition -- rozwiązanie}
	Zapewnić, aby zawsze tylko jeden proces miał dostęp do współdzielonej zmiennej.
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Sekcja krytyczna --- critical section}
	Fragment kodu, który może być wykonywany tylko przez jeden proces w danym czasie. Wykonanie
	sekcji krytycznej podlega wzajemnemu wykluczeniu -- gdy jeden proces wykonuje, reszta chcących wejść do tej sekcji, musi poczekać.
%    \IMG{7cm}{03paging}
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Sekcja krytyczna --- warunki rozwiązania}
	\begin{itemize}
	\item Wzajemne wykluczanie --- jeśli proces $P_i$ działa w swojej sekcji krytycznej, to żaden inny proces nie działa w sekcji krytycznej
	\item Postęp --- Jeśli żaden proces nie działa w sekcji krytycznej, a są procesy chętne do wejścia do sekcji krytycznej, wtedy nie można tego wejścia odkładać w nieskończoność
	\item Ograniczone czekanie --- nie może zajść sytuacja, gdy jeden lub kilka procesów spośród oczekujących na wejście do S.K. są zawsze pomijane przy wyborze.
	\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Sekcja krytyczna}
    \begin{verbatim}
    
    (sekcja wejściowa)
    
    sekcja krytyczna
    
    (sekcja wyjściowa)
    
    reszta
    
    \end{verbatim}
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Sekcja krytyczna - założenia dla przykładów}
	Operacje load, strore, test są niepodzielne.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Sekcja krytyczna --- przykład rozwiązania dla 2 procesów}
    Niech $i$ oznacza numer procesu, $j = 1-i$. Na początku ustawiamy
    znacznik[0] = znacznik[1] = false.
    
\begin{verbatim}
...
znacznik[i] = true;
numer = j;
while (znacznik[j] && numer == j) ;
 ... sekcja krytyczna ...
znacznik[i] = false;
 ...
\end{verbatim}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Algorytm piekarni}
    \begin{itemize}
    \item klient przy wejściu otrzymuje numerek i czeka
    \item gdy pojawi się jego numerek, wtedy jest on obsługiwany
    \item w przypadku gdy dwaj klienci otrzymają ten sam numer, obsługa jest
        według porządku alfabetycznego
    \end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Sekcja krytyczna -- algorytm piekarni~\cite{silberschwatz}}
    Współdzielone:
\begin{verbatim}
bool wybieranie[n];
int numer[n];
\end{verbatim}
Sam algorytm wygląda tak:
\begin{verbatim}
wybieranie[i] = true;
numer[i] = max(numer[0], numer[1], ..., numer[n-1])+1;
wybieranie[i] = false;
for (j = 0; j < n; j++) {
  while(wybieranie[j]);
  while(numer[j] != 0) && ((numer[j],j) < (numer[i],i)));
}
... sekcja krytyczna ...
numer[i] = 0;
... reszta ...
\end{verbatim}
	
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Blokowanie przerwań}
    Rozwiązanie dla systemu jednoprocesorowego --- zablokowanie wywołania przerwań
    powoduje, że dany fragment kodu wykona się bez przełączania kontekstu.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Niepodzielny rozkaz test and set}
\begin{verbatim}
boolean testAndSet(boolean *dst) {
  boolean ret = *dst;
  *dst = true;
  return ret; // zwracamy poprzednia wartosc *dst
}
\end{verbatim}
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Niepodzielny rozkaz test and set}
    Przykład implementacji sekcji krytycznej:
\begin{verbatim}
while( testAndSet(&lock)) ;
 ... sekcja krytyczna ...
lock = false;
\end{verbatim}
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Niepodzielny rozkaz zamień (swap)}
\begin{verbatim}
void swap(boolean *a, boolean *b) {
  boolean tmp = *a;
  *a = *b;
  *b = tmp;
}
\end{verbatim}
(Instrukcja xchg)
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Niepodzielny rozkaz test and set}
    Przykład implementacji sekcji krytycznej:
\begin{verbatim}
key = 1;

while( key == 1) swap(&key, &lock);
 ... sekcja krytyczna ...
lock = 0;
\end{verbatim}
	\end{block}
	(CMPXCHG dla X86 )
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{UWAGA}
    Przedstawione do tej pory przykłady rozwiązań sprzętowych nie do końca spełniają warunki sekcji krytycznej. 
    
    Dlaczego?
	\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{UWAGA}
    Przedstawione do tej pory przykłady rozwiązań sprzętowych nie do końca spełniają warunki sekcji krytycznej. 
    
    Nie spełniają one warunku ograniczonego czekania.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Przykład sekcji krytycznej z test and set}
    
\begin{verbatim}
czekanie[i] = true;
klucz = true;
while (czekanie[i] && klucz) 
  klucz = testAndSet(&zamek);
czekanie[i] = false;
 ... sekcja krytyczna ...
j = (i+1)%n;
while(j!=i && !czekanie[j]) 
  j = (j+1)%n;
if (j == i) zamek=false;
else czekanie[j] = false;
\end{verbatim}
	\end{block}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Mutex}

\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Semafor}
    Semafor S jest zmienną całkowitą, która -- oprócz nadania wartości początkowej --- jest 
    dostępna tyko za pomocą dwu standardowych, niepodzielnych operacji: wait oraz signal.
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Semafor, definicja}
Na początku S ma wartość 1.
\begin{verbatim}
wait(S) { // inaczej P -- proberen
  while(S <= 0) ;
  S--;
}
\end{verbatim}
\begin{verbatim}
signal(S) { // inaczej V -- verhogen
  S++;
}
\end{verbatim}
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Mutex, przykład}
    Wspólny semafor (mutex --- mutual exclusion) jest współdzielony przez
    $n$ procesów.
\begin{verbatim}
wait(mutex);
... sekcja krytyczna ...
signal(mutex);
... reszta ...
\end{verbatim}
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Busy waiting -- aktywne czekanie}
    Do tej pory wszystkie przykłady tak wyglądały -- gdy jakiś proces zajmował
    mutex, reszta, aktywnie w pętli, sprawdzała czy semafor się zwolnił.
	\end{block}
	
    \begin{block}{Spinlock -- wirująca blokada}
    Inna nazwa pętli oczekującej na zwolnienie semafora.
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
    \frametitle{Semafor, wersja bez aktywnego czekania~\cite{silberschwatz}}
\begin{verbatim}
typedef struct {int wartosc; struct proces *L;} semaphore;
wait(semaphore S) {
  S.wartosc--;
  if (S.wartosc < 0) {
    dodaj ten proces do S.L;
    block();
  }
}
signal(semaphore S) {
  S.wartosc++;
  if (S.wartosc <= 0) {
    usun proces P z S.L;
    wakeup(P);
  }
}
\end{verbatim}
\end{frame}

\subsection{Klasyczne problemy}

\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Zakleszczenie}
    Zakleszczenie --- sytuacja, kiedy procesy czekają na zdarzenie, które może być wygenerowane tylko przez jeden z czekających procesów.
    
    Przykład:
\begin{verbatim}
wait(S)        wait(Q)
wait(Q)        wait(S)
signal(S)      signal(Q) 
signal(Q)      signal(S) 
\end{verbatim}
    \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Zagłodzenie}
    Sytuacja, w której w trakcie rywalizacji o zasób, jeden z procesów nigdy nie doczeka się swojej kolejki.
    
    Zasobem może być semafor, na przykład, gdy przy jego implementacji zastosowano kolejkę LIFO.
    \end{block}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Problem czytelników i pisarzy}
    Mamy procesy operujące na wspólnym buforze (zasobie). Czytelnicy tylko czytają dane, natomiast pisarze mogą te dane uaktualniać.
    
    Dwoje czytelników może jednocześnie czytać jeden obszar danych.
    
    Sytuacja kiedy pisarz i jakikolwiek inny proces odwołuje się do tych samych zasobów rodzi problem.
    \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Problem czytelników i pisarzy -- pierwszy}
    Żaden czytelnik nie powinien czekać, chyba że pisarz właśnie zapisuje coś co czytelnik chciał przeczytać.
    
    (czytelnik nie czeka na zakończenie pracy czytelników, kiedy czeka pisarz)
    \end{block}
    \begin{block}{Problem czytelników i pisarzy -- drugi}
    Jeśli pisarz czeka na dostęp do obiektu, to żaden inny czytelnik nie rozpocznie czytania.
    \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Problem czytelników i pisarzy -- pierwszy}
    Możemy zagłodzić pisarzy.
    \end{block}
    \begin{block}{Problem czytelników i pisarzy -- drugi}
    Możemy zagłodzić czytelników.
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Problem jedzących filozofów}
    \begin{itemize}
    \item Pięciu filozofów którzy albo myślą, albo jedzą.
    \item Okrągły stół z bardzo pojemną misą ryżu na środku
    \item Pięć krzeseł dookoła stołu dla filozofów
    \item Pięć misek
    \item Pięć pałeczek
    \end{itemize}
    Gdy filozof zgłodnieje, bierze 2 pałeczki (na raz tylko jedną) i zaczyna jeść. Nie może zacząć jeść rękami ani jedną pałeczką.
    
    Filozofowie nie biją się o pałeczki :)
    \end{block}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Problem jedzących filozofów}
\begin{verbatim}
semaphore paleczka[5];

do {
wait(paleczka[i]);
wait(paleczka[(i+1) % 5]);
... szamaj ...
signal(paleczka[i]);
signal(paleczka[(i+1) % 5]);
... dumaj ...
} while (1);
\end{verbatim}
    \end{block}

\end{frame}

\subsection{Praktycznie o semaforach}

\begin{frame}[fragile]

    \begin{block}{Semafory w systemie Linux}    
    Wersja SystemV (wewnętrzne rozwiązania zastosowane w systemie Linux):
    
\begin{verbatim}
int semid = semget(semkey, 1, 0666 | IPC_CREAT);
semctl(semid, 0, SETVAL, 1); // ustawmy na poczatku 1
semop(id, operations, 1);
\end{verbatim}

    \end{block}

\end{frame}



% \begin{frame}[fragile]
% 	\frametitle{Semafory}
% \begin{verbatim}
% Semafory
% OpenMP
% \end{verbatim}
% \end{frame}



\frame{
 	\frametitle{Źródła i cytaty}
 	\begin{center}
        \bibliographystyle{amsalpha}
        \bibliography{../bibliography}
 	\end{center}
 	\begin{center}
 	\begin{itemize}
		\item \url{http://www.tldp.org}
	\end{itemize}
 	\end{center}
}

% http://www.eng.mu.edu/corlissg/OpSys.13Sp/n_critical-section_simulator.html

\end{document}
